[
  {
    "id": 1,
    "question": "Вы получили электронное письмо от банка с просьбой срочно обновить информацию по вашему счету, перейдя по ссылке в письме. Что вы сделаете?",
    "options": [
      "Перейду по ссылке и обновлю информацию.",
      "Игнорирую письмо.",
      "Позвоню в банк по официальному номеру для проверки.",
      "Перешлю письмо коллегам для совета."
    ],
    "correctAnswer": "Позвоню в банк по официальному номеру для проверки.",
    "explanation": "Письма, которые выглядят как официальные сообщения от банка, могут быть мошенническими. Лучше связаться с банком напрямую по известному номеру телефона, чтобы убедиться в подлинности запроса."
  },
  {
    "id": 2,
    "question": "Вы обнаружили на рабочем месте неизвестную флешку. Как вы поступите?",
    "options": [
      "Подключу ее к компьютеру, чтобы посмотреть содержимое.",
      "Оставлю ее на месте.",
      "Передам флешку в IT-отдел для проверки.",
      "Возьму ее себе для личного использования."
    ],
    "correctAnswer": "Передам флешку в IT-отдел для проверки.",
    "explanation": "Подключение неизвестных устройств может привести к заражению компьютера вирусами. Лучше передать флешку специалистам, чтобы они проверили ее безопасно."
  },
  {
    "id": 3,
    "question": "В социальных сетях вы получили сообщение от друга со ссылкой на сайт. Он пишет, что это важно и просит срочно перейти по ней. Что вы сделаете?",
    "options": [
      "Перейду по ссылке из уважения к другу.",
      "Спрошу друга лично, отправлял ли он это сообщение.",
      "Игнорирую сообщение.",
      "Отправлю ссылку другим друзьям для проверки."
    ],
    "correctAnswer": "Спрошу друга лично, отправлял ли он это сообщение.",
    "explanation": "Аккаунт друга мог быть взломан. Лучше связаться с ним напрямую, чтобы убедиться, что сообщение действительно от него."
  },
  {
    "id": 4,
    "question": "Вы получили на рабочую почту письмо с вложением от неизвестного отправителя с темой 'Важные документы'. Как вы поступите?",
    "options": [
      "Открою вложение, чтобы узнать содержание.",
      "Перешлю письмо коллеге для проверки.",
      "Удалю письмо без открытия.",
      "Свяжусь с IT-отделом для проверки письма."
    ],
    "correctAnswer": "Свяжусь с IT-отделом для проверки письма.",
    "explanation": "Вложения от незнакомых отправителей могут содержать вредоносные программы. Лучше передать письмо специалистам, чтобы они проверили его безопасно."
  },
  {
    "id": 5,
    "question": "На вашем компьютере появилось всплывающее окно с сообщением о выигрыше приза и просьбой ввести личные данные для получения награды. Что вы сделаете?",
    "options": [
      "Введу данные, чтобы получить приз.",
      "Закрою окно и установлю или обновлю антивирус.",
      "Перезагружу компьютер.",
      "Поделюсь новостью с друзьями."
    ],
    "correctAnswer": "Закрою окно и установлю или обновлю антивирус.",
      "explanation": "Такие всплывающие окна часто являются мошенническими. Нужно закрыть окно и убедиться, что антивирусное программное обеспечение обновлено."
  },
  {
    "id": 6,
    "question": "Вы обнаружили, что на вашем рабочем месте отсутствуют некоторые документы с конфиденциальной информацией. Как вы поступите?",
    "options": [
      "Попробую самостоятельно найти их.",
      "Сообщу об инциденте в отдел безопасности.",
      "Игнорирую, думая, что их взял кто-то из коллег.",
      "Восстановлю документы из копий и продолжу работу."
    ],
    "correctAnswer": "Сообщу об инциденте в отдел безопасности.",
    "explanation": "Пропажа конфиденциальных документов может привести к утечке информации. Необходимо немедленно сообщить об этом в отдел безопасности."
  },
  {
    "id": 9,
    "question": "Вы решили подключиться к бесплатному общественному Wi‑Fi в кафе. Какой риск это может нести?",
    "options": [
      "Никакого риска, это удобно и бесплатно.",
      "Возможность злоумышленников перехватить ваши данные.",
      "Замедление скорости интернета.",
      "Быстрое разряжение батареи устройства."
    ],
    "correctAnswer": "Возможность злоумышленников перехватить ваши данные.",
    "explanation": "Общественные Wi‑Fi сети могут быть небезопасными. Злоумышленники могут получить доступ к вашим данным, таким как пароли и личная информация."
  },
  {
    "id": 10,
    "question": "Вы хотите установить новое приложение на рабочий компьютер для удобства в работе. Что вы сделаете?",
    "options": [
      "Сразу устанавливаю приложение.",
      "Проверю отзывы об приложении в интернете.",
      "Запрошу разрешение у IT‑отдела.",
      "Установлю и затем сообщу начальству."
    ],
    "correctAnswer": "Запрошу разрешение у IT‑отдела.",
    "explanation": "Установка программ без разрешения может нарушить правила безопасности компании и привести к угрозам. Необходимо получить одобрение IT‑отдела."
  },
  {
    "id": 11,
    "question": "Вы получили телефонный звонок от человека, представляющегося сотрудником технической поддержки, с просьбой предоставить ему удаленный доступ к вашему компьютеру. Ваши действия?",
    "options": [
      "Предоставлю доступ для решения возможных проблем.",
      "Попрошу подтвердить его личность и полномочия.",
      "Откажу и сообщу об инциденте в отдел безопасности.",
      "Прерву звонок без объяснений."
    ],
    "correctAnswer": "Откажу и сообщу об инциденте в отдел безопасности.",
    "explanation": "Необходимо быть осторожным с такими запросами, так как это может быть попытка взлома. Лучше сообщить об этом в отдел безопасности для проверки."
  },
  {
    "id": 12,
    "question": "Вы случайно отправили электронное письмо с конфиденциальной информацией не тому получателю. Что вы сделаете?",
    "options": [
      "Отзову письмо, если это возможно, и сообщу об инциденте руководству.",
      "Ничего не буду делать, надеясь, что получатель не заметит.",
      "Отправлю ещё одно письмо с просьбой удалить предыдущее.",
      "Попрошу коллегу связаться с получателем."
    ],
    "correctAnswer": "Отзову письмо, если это возможно, и сообщу об инциденте руководству.",
    "explanation": "Необходимо быстро действовать, чтобы уменьшить риск утечки информации: попытаться отозвать письмо и сообщить об этом руководству для дальнейших действий."
  },
  {
    "id": 13,
    "question": "При входе в систему вам предлагается активировать двухфакторную аутентификацию (2FA). Что вы сделаете?",
    "options": [
      "Проигнорирую предложение, это лишняя трата времени.",
      "Активирую 2FA для повышения безопасности. Надёжно сохраню данные для входа.",
      "Отложу на потом.",
      "Спрошу коллег, нужно ли это делать."
    ],
    "correctAnswer": "Активирую 2FA для повышения безопасности. Надёжно сохраню данные для входа.",
    "explanation": "Двухфакторная аутентификация добавляет дополнительный уровень защиты, делая несанкционированный доступ к аккаунту гораздо сложнее."
  },
  {
    "id": 15,
    "question": "Вы заметили, что ваш рабочий компьютер ведет себя странно, хотя вы ничего не делали. Что вы сделаете?",
    "options": [
      "Перезагружу компьютер и продолжу работу.",
      "Немедленно сообщу об этом в IT-отдел.",
      "Игнорирую, думая, что это системные обновления.",
      "Попросю коллегу проверить проблему."
    ],
    "correctAnswer": "Немедленно сообщу об этом в IT-отдел.",
    "explanation": "Странная работа компьютера может быть признаком вируса или попытки взлома. Важно сразу сообщить об этом специалистам, чтобы они могли проверить систему и предотвратить возможные проблемы."
  },
  {
    "id": 16,
    "question": "Вы получили запрос в социальной сети от незнакомого человека с привлекательным предложением работы и ссылкой для получения дополнительной информации. Что вы сделаете?",
    "options": [
      "Перейду по ссылке, чтобы узнать подробности.",
      "Проигнорирую запрос.",
      "Проверю информацию о компании и вакансии через официальные источники.",
      "Приму запрос и поделюсь своими контактными данными."
    ],
    "correctAnswer": "Проверю информацию о компании и вакансии через официальные источники.",
    "explanation": "Важно проверить достоверность предложения через официальные сайты или контакты компании, чтобы избежать мошенничества или обмана."
  },
  {
    "id": 17,
    "question": "При работе с конфиденциальными данными в общественном месте вы заметили, что люди вокруг могут видеть ваш экран. Как вы поступите?",
    "options": [
      "Продолжу работу, так как никто не заинтересуется.",
      "Попрошу людей отойти.",
      "Использую защитный экран или сменю место, чтобы никто не видел содержимое экрана.",
      "Закрою ноутбук и перестану работать."
    ],
    "correctAnswer": "Использую защитный экран или сменю место, чтобы никто не видел содержимое экрана.",
    "explanation": "Важно защищать информацию от посторонних глаз. Использование специального защитного экрана или смена места работы поможет предотвратить просмотр ваших данных другими людьми."
  },
  {
    "id": 18,
    "question": "Вы получили предложение установить новое программное обеспечение, которое обещает повысить вашу продуктивность, но оно не одобрено компанией. Как вы поступите?",
    "options": [
      "Установлю, чтобы улучшить свою работу.",
      "Проигнорирую предложение.",
      "Запрошу разрешение у руководства или IT-отдела.",
      "Спрошу коллег, установили ли они его."
    ],
    "correctAnswer": "Запрошу разрешение у руководства или IT-отдела.",
    "explanation": "Установка неразрешенного программного обеспечения может создать угрозу безопасности системы. Необходимо получить официальное разрешение от руководства или IT-отдела перед установкой."
  },
  {
    "id": 19,
    "question": "Вы получили уведомление о том, что ваш аккаунт был заблокирован, и для восстановления нужно ввести свои учетные данные по ссылке. Что вы сделаете?",
    "options": [
      "Перейду по ссылке и введу данные для разблокировки.",
      "Проигнорирую сообщение.",
      "Проверю статус аккаунта через официальный сайт или приложение.",
      "Свяжусь с поддержкой по указанному в сообщении контакту."
    ],
    "correctAnswer": "Проверю статус аккаунта через официальный сайт или приложение.",
    "explanation": "Мошенники часто отправляют такие сообщения, чтобы получить ваши личные данные. Лучше проверить статус аккаунта напрямую через официальный сайт или приложение, не переходя по сомнительным ссылкам."
  },
  {
    "id": 20,
    "question": "Вы обнаружили, что кто-то из коллег использует вашу учетную запись без вашего разрешения. Как вы поступите?",
    "options": [
      "Поговорю с коллегой и попрошу не делать этого.",
      "Сменю пароль и сообщу об инциденте в отдел безопасности.",
      "Игнорирую ситуацию.",
      "Поделюсь паролем с другими, чтобы избежать таких проблем."
    ],
    "correctAnswer": "Сменю пароль и сообщу об инциденте в отдел безопасности.",
    "explanation": "Важно немедленно сменить пароль и сообщить об этом в отдел безопасности, чтобы предотвратить несанкционированный доступ и возможные угрозы безопасности."
  },
  {
    "id": 22,
    "question": "Вы заметили, что ваш антивирус отключен. Ваши действия?",
    "options": [
      "Включу антивирус и проведу полное сканирование системы.",
      "Проигнорирую, антивирус не так важен.",
      "Удалю антивирус, чтобы не замедлять систему.",
      "Установлю новый антивирус из интернета."
    ],
    "correctAnswer": "Включу антивирус и проведу полное сканирование системы.",
    "explanation": "Антивирусная защита важна для безопасности системы. Необходимо включить антивирус и проверить систему на наличие угроз."
  },
  {
    "id": 23,
    "question": "При получении нового пароля система предлагает создать сложный пароль. Как вы поступите?",
    "options": [
      "Создам простой пароль для удобства.",
      "Использую сложный пароль, содержащий буквы, цифры и символы. Сохраню пароль в надёжном месте (зашифрованный файл с паролями или программы для хранения паролей вроде lastpass или связка ключей на маке).",
      "Повторю один из старых паролей.",
      "Запишу пароль на листочке и положу под клавиатуру."
    ],
    "correctAnswer": "Использую сложный пароль, содержащий буквы, цифры и символы. Сохраню пароль в надёжном месте (зашифрованный файл с паролями или программы для хранения паролей вроде lastpass или связка ключей на маке).",
    "explanation": "Сложные пароли повышают безопасность аккаунта. Их не следует повторять или хранить в доступных местах."
  },
  {
    "id": 24,
    "question": "Вы получили письмо отличающееся от обычных от известного вам отправителя с необычной просьбой. Что вы сделаете?",
    "options": [
      "Выполню просьбу, так как доверяю отправителю.",
      "Свяжусь с отправителем по другим каналам для подтверждения.",
      "Проигнорирую письмо.",
      "Перешлю письмо другим коллегам."
    ],
    "correctAnswer": "Свяжусь с отправителем по другим каналам для подтверждения.",
    "explanation": "Аккаунт отправителя мог быть взломан. Необходимо подтвердить подлинность запроса, связавшись с ним напрямую."
  },
  {
    "id": 25,
    "question": "Вы решили использовать собственное облачное хранилище для сохранения рабочих документов. Это допустимо?",
    "options": [
      "Да, если это удобно для меня.",
      "Нет, использование личных облачных сервисов для рабочих данных запрещено.",
      "Только с разрешения руководства.",
      "Да, если я защищу файлы паролем."
    ],
    "correctAnswer": "Нет, использование личных облачных сервисов для рабочих данных запрещено.",
    "explanation": "Использование личных облачных сервисов для хранения рабочих данных может привести к утечке информации. Следует использовать только официально одобренные корпоративные ресурсы."
  },
  {
    "id": 26,
    "question": "Вы заметили, что на рабочем компьютере автоматически установилось неизвестное программное обеспечение. Что вы сделаете?",
    "options": [
      "Оставлю всё как есть, если компьютер работает.",
      "Попробую самостоятельно удалить программу.",
      "Сообщу в IT-отдел о неожиданной установке.",
      "Запущу программу, чтобы посмотреть, что она делает."
    ],
    "correctAnswer": "Сообщу в IT-отдел о неожиданной установке.",
    "explanation": "Неожиданная установка программ может быть признаком вредоносного ПО. Лучше сразу обратиться в IT-отдел, чтобы специалисты проверили и безопасно удалили программу."
  },
  {
    "id": 27,
    "question": "Вы получили SMS-сообщение со ссылкой и предложением выиграть приз от имени вашей компании. Как вы поступите?",
    "options": [
      "Перейду по ссылке, чтобы участвовать в конкурсе.",
      "Проигнорирую сообщение.",
      "Сообщу в отдел безопасности о подозрительном сообщении.",
      "Отправлю ссылку коллегам, чтобы они тоже участвовали."
    ],
    "correctAnswer": "Сообщу в отдел безопасности о подозрительном сообщении.",
    "explanation": "Такие сообщения могут быть попыткой обмана или распространения вредоносных программ. Важно сообщить об этом специалистам, чтобы предупредить других сотрудников и избежать возможных угроз."
  },
  {
    "id": 28,
    "question": "Вам предлагают принять участие в опросе о работе компании и просят предоставить личные данные. Как вы поступите?",
    "options": [
      "Заполню опрос, чтобы помочь улучшить компанию.",
      "Проигнорирую опрос.",
      "Проверю, действительно ли опрос организован официально компанией.",
      "Поделюсь опросом с коллегами."
    ],
    "correctAnswer": "Проверю, действительно ли опрос организован официально компанией.",
    "explanation": "Перед тем как предоставить личные или конфиденциальные данные, важно убедиться, что опрос действительно проводится официально вашей компанией. Это поможет избежать утечки информации или попадания в руки мошенников."
  },
  {
    "id": 29,
    "question": "Вы заметили, что ваш коллега использует старое программное обеспечение, которое уже имеет известные проблемы с безопасностью. Как вы поступите?",
    "options": [
      "Ничего не предприму, это его ответственность.",
      "Предложу коллеге обновить программное обеспечение.",
      "Сообщу в IT-отдел о возможной проблеме.",
      "Самостоятельно обновлю программное обеспечение на его компьютере."
    ],
    "correctAnswer": "Сообщу в IT-отдел о возможной проблеме.",
    "explanation": "Использование старого программного обеспечения может создать риски для всей сети компании. Необходимо сообщить об этом в IT-отдел, чтобы специалисты могли принять необходимые меры для обеспечения безопасности."
  },
  {
    "id": 31,
    "question": "Вы получили на телефон СМС-сообщение с предложением обновить банковские данные по ссылке. Что вы сделаете?",
    "options": [
      "Перейду по ссылке и введу данные.",
      "Проигнорирую сообщение.",
      "Свяжусь с банком через официальный канал для проверки.",
      "Отправлю сообщение друзьям для предупреждения."
    ],
    "correctAnswer": "Свяжусь с банком через официальный канал для проверки.",
    "explanation": "Мошенники часто используют СМС для обмана. Лучше связаться с банком напрямую через официальный номер телефона, чтобы проверить подлинность сообщения и избежать возможных рисков."
  },
  {
    "id": 34,
    "question": "Вы получили подарок от поставщика в виде USB-гаджета. Что вы сделаете с этим устройством?",
    "options": [
      "Подключу его к компьютеру и начну использовать.",
      "Откажусь от подарка.",
      "Передам устройство в IT-отдел для проверки.",
      "Подарю его кому-нибудь еще."
    ],
    "correctAnswer": "Передам устройство в IT-отдел для проверки.",
    "explanation": "USB-устройства могут содержать вредоносные программы, которые могут повредить компьютер. Лучше передать устройство в IT-отдел, чтобы специалисты проверили его безопасность перед использованием."
  },
  {
    "id": 36,
    "question": "Вы планируете уйти в отпуск и оставляете свой рабочий ноутбук в офисе. Как обеспечить безопасность устройства на время вашего отсутствия?",
    "options": [
      "Оставлю ноутбук на рабочем столе.",
      "Передам ноутбук коллеге для временного использования.",
      "Отключу ноутбук и уберу его в защищенное место или сдам в IT-отдел на хранение.",
      "Возьму ноутбук с собой в отпуск."
    ],
    "correctAnswer": "Отключу ноутбук и уберу его в защищенное место или сдам в IT-отдел на хранение.",
    "explanation": "Чтобы предотвратить несанкционированный доступ к устройству, его следует хранить в безопасном месте или передать на хранение ответственным лицам."
  },
  {
    "id": 37,
    "question": "Вам предлагают принять участие в опросе о работе компании и просят предоставить личные данные. Как вы поступите?",
    "options": [
      "Заполню опрос, чтобы помочь улучшить компанию.",
      "Проигнорирую опрос.",
      "Проверю, действительно ли опрос организован официально компанией.",
      "Поделюсь опросом с коллегами."
    ],
    "correctAnswer": "Проверю, действительно ли опрос организован официально компанией.",
    "explanation": "Перед тем как предоставить личные или конфиденциальные данные, важно убедиться, что опрос действительно проводится официально вашей компанией. Это поможет избежать утечки информации или попадания в руки мошенников."
  }
]
